<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rubriques, Paris, Bibliothèque de l'Arsenal 3513</title>
                <respStmt>
                    <resp></resp>
                    <name></name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor></distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div>
                
                <p>

<note resp="Ariane"> La foliotation originale est en chiffre romain. Il y a également une foliotation moderne. Nous utilisons la foliotation moderne. Il n'y a qu'une colonne par folio ainsi a = recto/ b = verso.</note>


<pb n="5 r"/>
<cb n="5 ra"/>
<rubric><lb/>Cy co<ex>m</ex>mencent les rebruiches p<ex>ri</ex>ncipales du p<ex>re</ex>mier
<lb/>livre. Et premiereme<ex>n</ex>t le premier chappitre qui p<ex>ar</ex>le
<lb/>desquels gens descendirent les Rommains. 
<lb/>.premier chappitre.</rubric>

<pb n="6 v"/>
<cb n="6 vb"/>
<rubric><lb/>De la naissance de Remus et de Romulus et du parricide 
<lb/>de romulus. <num>ii<g type="exposant">e</g></num> chapp<ex>itre</ex>.</rubric>

<pb n="7 v"/>
<cb n="7 vb"/>
<rubric><lb/>De Numa pompilius et des sacrifices quil ordo<ex>n</ex>na 
<lb/>Et de la paix qui fut en son temps. <num>iii.<g type="exposant">e</g>.</num></rubric>

<pb n="8 v"/>
<cb n="8 vb"/>
<rubric><lb/>Que la paix est plus en la puissance des ho<ex>m</ex>mes 
<lb/>que en la puissance des deables fors en ce qui le<ex>ur</ex> 
<lb/>est ottroie de dieu. <num>iiii.<g type="exposant">me</g></num> chappitre.</rubric>

<pb n="10 v"/>
<cb n="10 vb"/>
<rubric><lb/>De la multitude des dieux que les Ro<ex>m</ex>mains 
<lb/>adjousterent oultre ceulx que Numa y avoit 
<lb/>ordonn<ex>er</ex> lesquelz riens ne leur prouffitere<ex>n</ex>t. <num>v.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="11 v"/>
<cb n="11 vb"/>
<rubric><lb/>Que les Ro<ex>m</ex>mains instituere<ex>n</ex>t aucuns dieux 
<lb/>par flaterie et non par raison. <num>vi.<g type="exposant">e</g>.</num></rubric>

<pb n="12 v"/>
<cb n="12 vb"/>
<rubric><lb/>Des supersticions des egypciens. <num>vii.<g type="exposant">e</g>.</num></rubric>

<pb n="13 v"/>
<cb n="13 vb"/>
<rubric><lb/>De liniquite de la bataille que les Ro<ex>m</ex>mains 
<lb/>firent aux albains pour la victoire prinse
<lb/>par eulx pour la convoitise de de seigneurir. 
<lb/><num>viii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="14 v"/>
<cb n="14 vb"/>
<rubric><lb/>Quelle fut lissue ou la fin des Roys des Ro<ex>m</ex>mains 
<lb/>desquelz nul ne pot regner en paix soubz la 
<lb/>garde de tant Dieux. <num>ix.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="16 r"/>
<cb n="16 ra"/>
<rubric><lb/>Des premiers consulz de Romme desquelz lun bouta 
<lb/>lautre hors du pais. <num>x.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="17 r"/>
<cb n="17 ra"/>
<rubric><lb/>Desquelz maulx la chose publique de Romme fut 
<lb/>travaillee apres ce que lempire commenca a estre
<lb/>gouvernee par consules. <num>xi.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="22 r"/>
<cb n="22 ra"/>
<rubric><lb/>Des gaules de sens qui prindrent la cite de Ro<ex>m</ex>me 
<lb/>jusques au capitolle. <num>xii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="22 v"/>
<cb n="22 vb"/>
<rubric><lb/>Des loys que les Rommains envoierent querir 
<lb/>a athenes. <num>xiii.<g type="exposant">me</g>.</num></rubric>

<pb n="24 r"/>
<cb n="24 ra"/>
<rubric><lb/>Du Ravissem<ex>en</ex>t des Sabines et des aut<ex>re</ex>s iniq<ex>u</ex>itez 
<lb/>qui advindrent en la cite de Romme ou temps 
<lb/>mesmes que celle cite estoit en la fleur de sa 
<lb/>louenge et de son exaltacion. <num>xiiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="26 v"/>
<cb n="26 vb"/>
<rubric><lb/>De Sardanapaule qui fut le derrenier Roy des assirie<ex>n</ex>s 
<lb/>auquel la chose publique de romme povoit est<ex>re</ex> 
<lb/>acompare. quant a delices. <num>xv<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="27 r"/>
<cb n="27 ra"/>
<rubric><lb/>Quelle fut la sentence de tulle de la chose publique 
<lb/>de Romme. <num>xvi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="28 v"/>
<cb n="28 vb"/>
<rubric><lb/>Des batailles civiles de marius et de silla de 
<lb/>carbo. et de Cinna. <num>xvii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="32 v"/>
<cb n="32 vb"/>
<rubric><lb/>De la destruct<ex>i</ex>on de ylion faicte par simbria lun 
<lb/>des ducs ou princes de marius. <num>xviii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="33 r"/>
<cb n="33 ra"/>
<rubric><lb/>Des maulx par dedens qui advindrent a la cite de 
romme par lesquelz la chose publique fut to<ex>ur</ex>me<ex>n</ex>tee 
<lb/>et ce par avant fut demonstre par la Rage de toutes
<lb/>bestes privees qui servent aux ho<ex>m</ex>mes qui vindre<ex>n</ex>t
<lb/>la ville. et senfouirent aux bois co<ex>m</ex>me sauvaiges. 
<lb/><num>.xix.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="33 v"/>
<cb n="33 vb"/>
<rubric><lb/>De la discorde la quelle esmeut les sedicions ou 
<lb/>discordes de grece. <num>xx<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="34 r"/>
<cb n="34 ra"/>
<rubric><lb/>De la maison de concorde qui fut faicte et edifiee 
<lb/>par le conseil p<ex>ar</ex> du senateur ou lieu ou ces occisio<ex>n</ex>s. 
<lb/>avoient este faictes. <num>xxi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="35 v"/>
<cb n="35 vb"/>
<rubric><lb/>Des diverses manieres de batailles tant socielles.
<lb/>civilles que serviles. lesquelles sensuirent ap<ex>re</ex>s ce.
<lb/>que. la maison de concorde fut faicte et edifiee. 
<lb/><num>xxii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="37 v"/>
<cb n="37 vb"/>
<rubric><lb/>De la comparaison des maulx que receurent les Ro<ex>m</ex>mai<ex>n</ex>s 
<lb/>par les goths qui gasterent romme et par les gaulois 
<lb/>au regart des faiseurs des batailles civiles. <num>xxiii<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="37 v"/>
<cb n="37 vb"/>
<rubric><lb/>De la convec<ex>i</ex>on de plusieurs et tres cruelles 
<lb/>batailles et autres maulx qui precederent. 
<lb/>lavenement de jh<ex>es</ex>ucrist. <num>xxiiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="43 v"/>
<cb n="43 vb"/>
<rubric><lb/>Des autres maulx qui advindrent ava<ex>n</ex>t lavenem<ex>en</ex>t 
<lb/>de jh<ex>es</ex>ucrist. par les elemens et choses terriennes <num>xxv.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="44 r"/>
<cb n="44 ra"/>
<rubric><lb/>Que Ja sort ce que ava<ex>n</ex>t ladvenem<ex>en</ex>t de Jh<ex>es</ex>ucrist 
<lb/>lumain lignaige fust tourmente par diverses 
<lb/>batailles. neantmoins en furent p<ex>re</ex>servez aucuns. 
<lb/><num>xxvi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="45 v"/>
<cb n="45 vb"/>
<rubric><lb/>Quantes pestilences gasterent les Ro<ex>m</ex>mains soubz 
<lb/>les batailles puniques. <num>xxvii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="47 v"/>
<cb n="47 vb"/>
<rubric><lb/>Du mal que souffrire<ex>n</ex>t les rommai<ex>n</ex>s en leurs amis 
<lb/>ou au temps des batailles puniques et mesme<ex>n</ex>t 
<lb/>les sagontins. <num>xxviii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="48 v"/>
<cb n="48 vb"/>
<rubric><lb/>Comment la cite de Romme fut mal congnoissa<ex>n</ex>t 
<lb/>des biens que lui avoit fais Scipion laffrican et 
<lb/>en quelles meurs vivoit la cite de Romme au te<ex>m</ex>ps
<lb/>que saluste ou livre de ses histoires la descript avoir 
<lb/>estre tresbonne. <num>xxix.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="52 v"/>
<cb n="52 vb"/>
<rubric><lb/>Assavoir mon se la haultesse de lempire laquelle nest 
<lb/>acquise fors que par bataille doie estre tenue et 
<lb/>comptee es bien des saiges ou es bien des beneurez
<lb/><num>xxx.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="53 r"/>
<cb n="53 ra"/>
<rubric><lb/>Que les regnes ou Royaulmes qui sont sans justice. so<ex>n</ex>t 
<lb/>semblabes a larrecins. <num>xxxi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="54 r"/>
<cb n="54 ra"/>
<rubric><lb/>Que le Roiaume des Rommains quant a son co<ex>m</ex>mencem<ex>en</ex>t 
<lb/>ne differoit point a larrecin. <num>xxxii<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="54 r"/>
<cb n="54 ra"/>
<rubric><lb/>De la convoitise du Royaulme de ninus Roy des assiriens 
<lb/>comparee a la convoitise des Rommains. <num>xxxiii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="54 v"/>
<cb n="54 vb"/>
<rubric><lb/>Du Royaulme des medes qui fust translate. ou 
<lb/>Royaulme des perses et de la maniere co<ex>m</ex>ment 
<lb/><num>xxxiiii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre</rubric>

<pb n="56 v"/>
<cb n="56 vb"/>
<rubric><lb/>De plusieurs faulx dieux par lesquelz les Ro<ex>m</ex>mains 
<lb/>findrent que leur empire ait este acreu et garde. 
<lb/><num>xxxv.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="58 v"/>
<cb n="58 vb"/>
<rubric><lb/>Assavoir sil est aucune differance contre fortune et feli<ex>ci</ex>te. 
<lb/>et que cest que de fortune. <num>xxxvi<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="59 r"/>
<cb n="59 ra"/>
<rubric><lb/>De municius scevola qui cuida occire le Roy porse<ex>n</ex>nes 
<lb/>de marcus curcius qui sailli arme en la fosse et 
<lb/>des deux deci<ex>us</ex> qui se vouerent a mort pour le peuple
<lb/>rommain po<ex>ur</ex>. le sauveme<ex>n</ex>t du pais et de la chose. 
<lb/>publique et amour dicelle. <num>xxxvii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="60 v"/>
<cb n="60 vb"/>
<rubric><lb/>Du temps que les Rommains co<ex>m</ex>mencere<ex>n</ex>t aourer ent<ex>re</ex> 
<lb/>leurs Dieux felicite. laquelle puis que aourer la 
<lb/>vouloient estoit souffisant pour tous. <num>xxxviii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="61 r"/>
<cb n="61 ra"/>
<rubric><lb/>Co<ex>m</ex>ment les Ro<ex>m</ex>mains estoie<ex>n</ex>t aveugles de  aourer Jupit<ex>er</ex>
<lb/>pour souverain dieu qui estoit plain de tant de 
<lb/>crismes en delaissant le seul dieu. lequel ja soit ce 
<lb/>quil feust a eulx incongneu toutesfoie savoient 
<lb/>ilz bien que il estoit donneur de felicite. 
<lb/><num>xxxix.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="61 v"/>
<cb n="61 vb"/>
<rubric><lb/>Des jeux sceniques et circenses que les dieux des 
<lb/>Ro<ex>m</ex>mains requeroient a eulx estre fais esquelz jeux 
<lb/>se faisoient et disoient toutes laidures vilo<ex>m</ex>nies
<lb/>et Reprouches de leurs dieux. <num>xl.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="62 r"/>
<cb n="62 ra"/>
<rubric><lb/>De la fraude de lauspice qui Juga le Royaume des Ro<ex>m</ex>mai<ex>n</ex>s 
<lb/>estre permanable et demourer en ses t<ex>er</ex>mes par ce que le 
<lb/>dieu t<ex>er</ex>minus et la deesse Juve<ex>n</ex>tas et mars qui signiffoie<ex>n</ex>t 
<lb/>la gent Rommaine ne sestoient point partis de leurs 
<lb/>sieges du capitole pour laveneme<ex>n</ex>t de Jupiter ce que 
<lb/>avoient fait les aut<ex>re</ex>s dieux <num>xli.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="64 v"/>
<cb n="64 vb"/>
<rubric><lb/>Que par le Jugeme<ex>n</ex>t et par la puissance du vray dieu les 
<lb/>temps de tous Roys et de tous roiaumes sont do<ex>n</ex>nez. 
<lb/><num>xlii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="64 v"/>
<cb n="64 vb"/>
<rubric><lb/>Que la cause de lempire de Ro<ex>m</ex>me et de tous roy<ex>au</ex>mes 
<lb/>nest point en estat par fortune ne par la co<ex>n</ex>stellac<ex>i</ex>on 
<lb/>ou posic<ex>i</ex>on des estoilles. <num>xliii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="65 r"/>
<cb n="65 ra"/>
<rubric><lb/>Par quelles meurs les anciens Ro<ex>m</ex>mains dess<ex>er</ex>virent 
<lb/>que le vray dieu accreust leur empire. combien que
<lb/>ilz ne laourassent pas. <num>xliiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="67 r"/>
<cb n="67 ra"/>
<rubric><lb/>Que eue co<ex>n</ex>sideracion a ce que les Ro<ex>m</ex>mains fire<ex>n</ex>t po<ex>ur</ex> acq<ex>ue</ex>rir
<lb/>la gloire temporelle. que cest chose petite et legiere 
<lb/>ce que dieu nous Requiert que facions pour acquerir
<lb/>la gloire eternelle. <num>xlv.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="69 v"/>
<cb n="69 vb"/>
<rubric><lb/>Co<ex>m</ex>ment contempt ou despit de gloire est perilleux a cellui 
<lb/>qui desire a seigneurir. <num>xlvi.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="70 r"/>
<cb n="70 ra"/>
<rubric><lb/>Que dieu en donnant les Royaumes ne Reg<ex>ar</ex>de 
<lb/>pas tousjours aux merites de ceulx a qui il 
<lb/>les donne. <num>xlvii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
 
<pb n="72 v"/>
<cb n="72 vb"/>
<rubric><lb/>Que les fins ou yssues des batailles deppendent du 
<lb/>jugement de dieu <num>xlviii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="73 v"/>
<cb n="73 vb"/>
<rubric><lb/>Des prosperites que dieu octroia a constantin empere<ex>ur</ex>. 
<lb/><ex>cres</ex>p<ex>t</ex>ien. <num>xlix.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="77 v"/>
<cb n="77 vb"/>
<rubric><lb/>De la foy et de la debonnairete de theodosius. 
<lb/>auguste. <num>l.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="79 r"/>
<cb n="79 ra"/>
<rubric><lb/>Des sacres ou sacrefices que les Ro<ex>m</ex>mains faisoient 
<lb/>a leurs dieux et en quelle. <lb/>reverance ils les fais<ex>oient</ex>t. 
<lb/><num>li.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="79 v"/>
<cb n="79 vb"/>
<rubric><lb/>Des grecs goths<note resp="Ariane">le mot grec est hachuré et corrigé en noir par le mot goths</note> qui prindre<ex>n</ex>t et destruire<ex>n</ex>t la cite 
<lb/>de Romme. <num>lii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="80 v"/>
<cb n="80 vb"/>
<rubric><lb/>Que oncques en milles batailles les victeurs nesp<ex>ar</ex>g
<lb break="no"/>nerent es temples aux vaincus pour lonneur de leurs. 
<lb/>dieux. ce que firent les goth en la prise et destruction <note resp="Ariane">à la fin de destruction il y a un tilde, mais toutes les lettres sont présentes. Je ne vois pas ce qu'il pourrait manquer.</note>
<lb/>de Romme qui espargnere<ex>n</ex>t a tous ceulx qui fouirent 
<lb/>a garend es esglises de saint pierre et saint pol.
<lb/><num>liii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="81 v"/>
<cb n="81 vb"/>
<rubric><lb/>Que les Ro<ex>m</ex>mains ne prindre<ex>n</ex>t oncques aucunes citez 
<lb/>esquelles ilz espargnassent aux vaincus aux temples 
<lb/>de leurs dieux. <num>liiii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="87 v"/>
<cb n="87 vb"/>
<rubric><lb/>Des proufiz et des dommaiges qui souvent sont 
<lb/>co<ex>m</ex>muns aux bons et aux mauvais. <num>lv.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="88 r"/>
<cb n="88 ra"/>
<rubric><lb/>Des causes des correct<ex>i</ex>ons pour lesquelles et les 
<lb/>bons. et les mauvais sont ensemble tourme<ex>n</ex>tez
<lb/><num>lvi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="84 v"/>
<cb n="84 vb"/>
<rubric><lb/>De la consolac<ex>i</ex>on des sains ho<ex>m</ex>mes ausquelz les 
<lb/>divines consolations ne desfaillirent oncques 
<lb/><num>lvii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="86 v"/>
<cb n="86 vb"/>
<rubric><lb/>Assavoir se ce qui est fait en aucune prinse de ville 
<lb/>soit par force de corrumpre et violer vierges. 
<lb/>mariees veusves et femmes de religion peut 
<lb/>tenille la vertu du couraige sans co<ex>n</ex>sentem<ex>en</ex>t
<lb/>de voulente. 
<lb/><num>lviii<g type="exposant">e</g></num></rubric>

<pb n="88 r"/>
<cb n="88 ra"/>
<rubric><lb/>De lucresse qui se tua pour ce quelle avoit este corru<ex>m</ex>
<lb break="no"/>pue par force. <num>lix<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="89 r"/>
<cb n="89 ra"/>
<rubric><lb/>Que il nest auctorite qui actribue aux <ex>cres</ex>p<ex>t</ex>iens 
<lb/>pour quelconques causes ou droit de mort vole<ex>n</ex>taire 
<lb/><num>lx.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="91 r"/>
<cb n="91 ra"/>
<rubric><lb/>Que pechie ne doit pas estre escheue par autre 
<lb/>pechie. <num>lxi.</num></rubric>

<pb n="92 r"/>
<cb n="92 ra"/>
<rubric><lb/>Par quel jugeme<ex>n</ex>t de dieu il est octroie aux ennemis 
<lb/>a pecher par delectac<ex>i</ex>on charnelle es corps des fe<ex>m</ex>mes 
<lb/>continiens. <num>lxii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="93 r"/>
<cb n="93 ra"/>
<rubric><lb/>Des vices des Ro<ex>m</ex>mains lesquelz ne se corrigere<ex>n</ex>t 
<lb/>point pour chose que leurs pais feust gaste et
<lb/>destruit. <num>lxiii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="95 r"/>
<cb n="95 ra"/>
<rubric><lb/>Des deux manie<ex>re</ex>s de philosophes cest assavoir 
<lb/>ytaliques et ioniques et de leurs acteurs et aussi
<lb/>de la doctrine de platon et de plusieurs aut<ex>re</ex>s plus<ex>ieur</ex>s philisophes
<lb/><num>lxiiii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="98 v"/>
<cb n="98 vb"/>
<rubric><lb/>De la discipline de socrates. <num>lv.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="99 v"/>
<cb n="99 vb"/>
<rubric><lb/>De platon qui fut les plus gra<ex>n</ex>t entre les disciples 
<lb/>de socrates lequel divisa toute philosophie en trois 
<lb/>parties. 
<lb/><num>lxvi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="102 r"/>
<cb n="102 ra"/>
<rubric><lb/>De la mauvaistie de la science ou art magique 
<lb/>qui se fait par laide des mauvais esperiz. 
<lb/><num>lxvii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="104 v"/>
<cb n="104 vb"/>
<rubric><lb/>Cy fine la premiere partie de cest euvre.</rubric>
    
<pb n="107 r"/>
<cb n="107 ra"/>
<rubric><lb/>Cy co<ex>m</ex>mencent le <num>ii.<g type="exposant">e</g></num> livre de ceste euvre ouquel sont Reciter
<lb/>plus<ex>ieu</ex>rs. histoires tant du vieil que du nouvel testa
<lb break="no"/>ment. jusques a lavenem<ex>en</ex>t jh<ex>es</ex>ucrist.</rubric>

<pb n="107 r"/>
<cb n="107 ra"/>
<rubric><lb/>De plusi<ex>eu</ex>rs perturbattions de lame.
<lb/>premier chappitre.</rubric>
    
<pb n="108 r"/>
<cb n="108 ra"/>
<rubric><lb/>De laprobat<ex>i</ex>on tant de ceulx qui desirent est<ex>re</ex> te<ex>m</ex>ptez
<lb/>co<ex>m</ex>me de ceulx qui desire<ex>n</ex>t eschever temptac<ex>i</ex>on
<lb/><num>ii.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex></rubric>
    
<pb n="108 v"/>
<cb n="108 vb"/>
<rubric><lb/>Du tresbucheme<ex>n</ex>t du p<ex>re</ex>mier ho<ex>m</ex>me ouquel nature
<lb/>fut si bien cree que la coulpe ne pot estre reparee. 
<lb/>fors par son aucteur. <num>iii.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex></rubric>
    
<pb n="111 v"/>
<cb n="111 vb"/>
<rubric><lb/>Des deux ordres de la g<ex>e</ex>n<ex>er</ex>acion de lumain lignaige 
<lb/>laquelle des le co<ex>m</ex>mencem<ex>en</ex>t tendit a diverses fins. 
<lb/><num>iiii.<g type="exposant">e</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="113 r"/>
<cb n="113 ra"/>
<rubric><lb/>Des premiers mariages. <num>v.<g type="exposant">me</g></num> chapp<ex>itre</ex>.</rubric>
    
<pb n="113 v"/>
<cb n="113 vb"/>
<rubric><lb/>Assavoir se cest chose a croire que les anges qui sont
<lb/>de substance espirituelle espris de lamo<ex>ur</ex> des belles 
<lb/>femmes aient a faire a elles charnellement.
<lb/><num>vi.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="114 r"/>
<cb n="114 ra"/>
<rubric><lb/>Des vices et charges de mariage et aussi de.
<lb/>vesve et de virginite ausquels sont atribuees cest
<lb/>assavoir aux mariez le fruit <num>xxx.<g type="exposant">e</g></num> le <num>lx.<g type="exposant">e</g></num> aux vesves
<lb/>et le <num>c<g type="exposant">e</g></num> aux vierges. <num>vii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="118 r"/>
<cb n="118 ra"/>
<rubric><lb/>Des g<ex>e</ex>n<ex>er</ex>acions des trois filz de noel desquelz descendirent
<lb/>apres le deluge toutes les g<ex>e</ex>n<ex>er</ex>acions du monde. et furent
<lb/>no<ex>m</ex>mees toutes les terres et provinces. <num>viii.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="121 v"/>
<cb n="121 vb"/>
<rubric><lb/>De la distinc<ex>ti</ex>on des ans et de la diversite et differa<ex>n</ex>ce
<lb/>diceulx. <num>ix.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="123 r"/>
<cb n="123 ra"/>
<rubric><lb/>Des trois plus excellens Royaumes des gens
<lb/>esquels cest ass<ex>avoir</ex> des assiriens abraham app<ex>ar</ex>oit
<lb/>ja estre hault homme. <num>x.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="124 v"/>
<cb n="124 vb"/>
<rubric><lb/>De la guerre et bataille qui fut entre les
<lb/>assiriens et ceulx de sodome en laquelle fut
<lb/>loth prins par les assiriens. et depuis Rescour
<lb/>par abraham son oncle. <num>xi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="126 v"/>
<cb n="126 vb"/>
<rubric><lb/>De loth delivre des sodomes. lesquelz furent
<lb/>fouldroiez par la flambe du ciel et de la co<ex>n</ex>cupisce<ex>n</ex>ce 
<lb/>charnelle de abimeleth qui ne pot nuire a sarra 
<lb/>femme dabraham. <num>xii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="128 r"/>
<cb n="128 ra"/>
<rubric><lb/>de la nativite de ysaac selon la promesse f<ex>aic</ex>te a 
<lb/>abraham et du deboutem<ex>en</ex>t de ysmael et de agar
<lb/>sa mere. <num>xiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="128 v"/>
<cb n="128 vb"/>
<rubric><lb/>De la foy et obedience dabraham par laquelle il
<lb/>fut esprouve pour ce quil offry son filz pour est<ex>re</ex>
<lb/>immole. <num>xiiii.<g type="exposant">me</g></num></rubric>

<pb n="131 r"/>
<cb n="131 ra"/>
<rubric><lb/>Des causes pour quoy saul et sa lignee fur<ex>ent</ex> deboter
<lb/>du royaume disrael. <num>xv.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="132 v"/>
<cb n="132 vb"/>
<rubric><lb/>Plusieurs bonnes raisons pour mo<ex>n</ex>strer lavenement 
<lb/>n<ex>ost</ex>reseigneur estre accompli pour confonder les juifs
<lb/>qui encores attende<ex>n</ex>t lavenem<ex>en</ex>t du sauveur et de
<lb/>messias. <num>xvi.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="134 v"/>
<cb n="134 vb"/>
<rubric><lb/>Des Rois apres salomon soit en isarael soit en juda. 
<lb/><num>xvii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="135 v"/>
<cb n="135 vb"/>
<rubric><lb/>Des temps des Royaumes terriens esquelz la nativite 
<lb/>dabraham et des sains ho<ex>m</ex>mes sont acordables. 
<lb/><num>xviii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="137 r"/>
<cb n="137 ra"/>
<rubric><lb/>Quelz Rois regnere<ex>n</ex>t sur les assiriens <ex>et</ex> sur les
<lb/>sciciemens qua<ex>n</ex>t abraham en laage de <num>c.</num> ans 
<lb/>selon la promesse de dieu. et quant
<lb/>ot ysaac son filz selon la promesse de dieu et qua<ex>n</ex>t 
<lb/>ysaac en laage de <num>lx.</num> ans. ot deux Jummeaulx de
<lb/>breque sa fe<ex>m</ex>mes. <num>xix.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="138 v"/>
<cb n="138 vb"/>
<rubric><lb/>Qua<ex>n</ex>t la cite dathenes fut fondee. et quelle 
<lb/>raison on met pourquoy elle fut ainsi no<ex>m</ex>mee. 
<lb/><num>xx.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="139 r"/>
<cb n="139 ra"/>
<rubric><lb/>En quel temps moise mist hors degipte le peuple
<lb/>disrael et ou temps de quelz rois Jh<ex>os</ex>us nave
<lb/>qui lui succeda mourut.
<lb/><num>xxi.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="139 r"/>
<cb n="139 ra"/>
<rubric><lb/>De la fin du Royaume des argines ouquel 
<lb/>temps pitus qui fut filz de saturne print p<ex>re</ex>mier 
<lb/>le royaume de son pere. <num>xxii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="141 v"/>
<cb n="141 vb"/>
<rubric><lb/>En quel te<ex>m</ex>ps et quelz rois regnoie<ex>n</ex>t qua<ex>n</ex>t enee vint en
<lb/>ytalie apres la destruct<ex>i</ex>on
<lb/>de troie. <num>xxiii<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="142 r"/>
<cb n="142 ra"/>
<rubric><lb/>De ceulx q<ex>u</ex>i regnere<ex>n</ex>t en lation ou en albe ou sur les 
<lb/>latins desquelz enee fut le premier et aventin
<lb/><num>xxiiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="142 v"/>
<cb n="142 vb"/>
<rubric><lb/>Des prophecies de sebile hericene laquelle est
<lb/>de grant reno<ex>m</ex>mee ent<ex>re</ex> les autres sebilles
<lb/>manifestem<ex>en</ex>t prophetisa de Jh<ex>es</ex>ucrist. 
<lb/><num>xxv<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="144 r"/>
<cb n="144 ra"/>
<rubric><lb/>En quel temps les sept saiges fure<ex>n</ex>t en auc<ex>tori</ex>te. et en
<lb/>quel temps ce fut que les lignees qui fure<ex>n</ex>t no<ex>m</ex>mes
<lb/>ysrael. furent menees par les caldens en chetivoison
<lb/><num>xxvi<g type="exposant">e</g></num> c<ex>hapitre</ex></rubric>
    
<pb n="145 r"/>
<cb n="145 ra"/>
<rubric><lb/>Par quelle providence de dieu les saintes esc<ex>ri</ex>ptur<ex>es</ex>. 
<lb/>de lancien testament aient este tra<ex>n</ex>slatees 
<lb/>de hebrieu en langage grec. <num>xxvii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="145 v"/>
<cb n="145 vb"/>
<rubric><lb/>Que depuis la reedificac<ex>i</ex>on du temple de jh<ex>erusa</ex>l<ex>e</ex>m 
<lb/>les juifs neurent aucuns prophetes. et de la 
<lb/>jusques ala nativite jh<ex>es</ex>ucrist furent to<ex>ur</ex>me<ex>n</ex>tez
<lb/>de continuelles adversitez.
<lb/><num>xxviii<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="146 v"/>
<cb n="146 vb"/>
<rubric><lb/>Assavoir mon se avec les <num>.x.</num> persecucio<ex>n</ex>s qui ont
<lb/>este sur leglise il en ya aucunes de demoniam
<lb/>a avenir excepte le <num>xi.<g type="exposant">e</g></num> q<ex>u</ex>i est a avenir ou temps
<lb/>de antecrist. 
<lb/><num>xxix.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="148 v"/>
<cb n="148 vb"/>
<rubric><lb/>De lerreur des jugem<ex>en</ex>s humains quant la verite 
<lb/>nest mie sceue. <num>xxx.<g type="exposant">me</g></num></rubric>
    
<pb n="149 r"/>
<cb n="149 ra"/>
<rubric><lb/>Que la cruaulte de ceulx qui bataillent et
<lb/>de tous debat. do<ex>n</ex>nes desire venir en la fin
<lb/>de paix sans le desir de laquelle nille nature
<lb/>nest. <num>xxxi.<g type="exposant">me</g></num> c<ex>hapitre</ex>.</rubric>
    
<pb n="150 r"/>
<cb n="150 ra"/>
<rubric><lb/>De la franchise naturelle et de la s<ex>er</ex>vitute.
<lb/>delaquelle peche est la cause premiere
<lb/><num>.xxxii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
<pb n="150 v"/>
<cb n="150 vb"/>
<rubric><lb/>Des exemples naturelles par la consideration 
<lb/>desquelles il est demonstre que les corps pevent
<lb/>demourer et permaindre tous vifz en tourme<ex>n</ex>s
<lb/><num>.xxxiii<g type="exposant">e</g></num> Cchapitre.</rubric>
    
<pb n="152 v"/>
<cb n="152 vb"/>
<rubric><lb/>Denfer et de la qualite des peines pardurables
<lb/><num>xxxiiii.<g type="exposant">e</g></num></rubric>
    
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
