<tei>
	

	<title>Paris, BnF NAF 14852</title>
	

	<h1>Signalisation</h1>
	
    Manuscrit numérisé <a href="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b8531136d">ici</a>.
	
    Titre du manuscrit tel que répertorié par la BnF : Mélanges historiques, XIVe-XVIIIe siècles.XIV-XVIIIe s.
    
    Titre du texte tel que répertorié dans Jonas : <i>Livre de Mutacion de Fortune</i>
		
	Ville : Paris
		
	Dépôt : Bibliothèque nationale de France (BnF)
		
	Cote : NAF 14852
	


	<h2>Datation et localisation</h2>
	
    Vers 1410-1411 selon Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit, 2012, p. 313. Les auteurs de l’<i>Album Christine de Pizan</i> précisent que les « variantes de ce manuscrit le rapprochent de la <i>Mutacion de Fortune</i> dans BnF fr. 603 » (p. 313). 

	
	
	<h2>Description sommaire</h2>
	

    Nombre de volumes : 1
	

	Nombre de feuillets : 7 feuillets de garde en papier + 61 feuillets + 7 feuillets de garde en papier.
	

	Support : Parchemin et papier (selon la BnF).
    

	<h1>Description codicologique</h1>
	

	Dimensions du manuscrit :  
	

    - Pages : 370 x 315 mm (selon la BnF). Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit (p. 314) donnent les dimensions des feuillets sur lesquels est transcrit le fragment de la <i>Mutacion de Fortune</i> : 325.5 x 269 mm.
	- Surface écrite totale : 222 x 184 mm (selon Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit, p. 314). 
    - Surface écrite par colonne : 222 x 88.5 mm (première colonne) ; 222 x 80 mm (deuxième colonne) (selon Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit, p. 314).
	

	<h2>Organisation du volume et mise en page</h2>
	

	Cahiers : ?
   


	Foliotation : Deux foliotations modernes en chiffres arabes, coin supérieur droit (à l’encre rouge et au crayon). Le série au crayon, qui nous sert de référence dans cette fiche, a un numéro de plus que celle à l’encre rouge.
	

	Signatures et réclames : aucune.
    
	

    Nombre de colonnes et de lignes par page : Deux colonnes de 39 lignes par page.
    

	Préparation de la page :
	

	- Réglure : À la mine de plomb.
	

	Organisation du volume :  
    
    - Table des rubriques de la septième partie du livre aux f. 3r-3v.
    - Titres : titres courants rouges au haut des feuillets : « de la mutacion de fortune » (f. 2r), « la vie. partie du livre » (f. 2v), « la viie. partie du livre de la mutacion de fortune » (f. 3r), « la viie. partie du livre » (f. 3v).

	

	<h2>État du manuscrit</h2>
	
	

    Qualité du parchemin et de l'encre : Le parchemin est détérioré à plusieurs endroits. En particulier, le fragment de la <i>Mutacion de Fortune</i> présente des taches, des trous et l’encre est passablement écaillée ou effacée, ce qui rend la lecture difficile. Les deux feuillets du fragment sont très brunis et très froissés. Le feuillet 2 présent une lisière et une partie du coin inférieur du feuillet 3 a été arrachée.
	
	
    
	<h2>Écriture</h2>
	

    Type : Minuscule semi-cursive.
	

	Analyse de l’écriture (nombre de mains, type d'écriture, etc.) : L’encre du texte est brune. Celle des rubriques et des titres courants est rouge orangé. Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit attribuent le texte, les rubriques et les titres courants à la main P (p. 315). 
	

    Ponctuation : Aucune.
    

	<h2>Varia</h2> 
	    
    Il y a des annotations modernes au feuillet 2r (marge inférieure), 3vc et 3vd.
    S’appuyant sur les annotations du f. 3v (que Suzanne Solente identifie comme des écritures datant du <num>XVII<g type="exposant">e</g></num> ou du <num>XVIII<g type="exposant">e</g></num> siècle ; t. 4, p. 97), Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit indiquent que les feuillets du fragment « furent donc détachés du manuscrit et utilisés pour envelopper divers documents » (p. 313, note 6). Les mêmes auteurs émettent l’hypothèse suivante : « Étant donné que le libellé des titres courants est identique (la division en parties y est précisée) dans ce ms. et dans la partie du ms. BnF, fr. 603 qui contient la <i>Mutacion</i>, vu aussi que le nombre de lignes est comparable (39 ici, 39 ou 40 pour le 603), il est probable que ces deux folios représentent ce qui reste d’un recueil constitué lui aussi d’un nombre limité de textes (deux dans BnF, fr. 603), ce qui expliquerait que ceux-ci ne soient pas numérotés » (p. 315). 
    
    Selon Jonas, le fragment de Leiden, Bibliotheek der Rijksuniversiteit, LTK 1819, qui donne un feuillet du <i>Livre de la Cité des dames</i>, est à associer à notre manuscrit. On trouve le fragment numérisé <a href="b31841513d7&solr_nav%5Bpage%5D=0&solr_nav%5Boffset%5D=8#page/1/mode/1up">ici</a>. Selon Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit, ce feuillet mesure 350 x 192 mm ; à l’origine 350 x 260-270 mm (p. 309). Fait assez rare, les titres courants se présentent sur deux lignes superposées. La première ligne au-dessus de la réglure porte le titre de l’œuvre et son numéro d’ordre dans le recueil : au verso Le Livre de la ci[té] / au recto : des dames .xxvij. / La deuxième ligne indique la division de l’ouvrage : au recto la .ij. ; au verso partie (p. 309-310). Très jauni, difficilement lisible, le feuillet est amputé de plus des deux-tiers d'une colonne. Voici l'hypothèse avancée par Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit concernant ce fragment : « Ce fragment est le seul vestige retrouvé d’un recueil des <i>Œuvres</i> de Christine dont la <i>Cité des dames</i>, formait le vingt-septième élément, comme l’indique le titre courant. Dans le manuscrit du duc de Berry (BnF fr. 607), cette œuvre avait été ajoutée à la fin du recueil, sans titre courant. La <i>Cité des dames</i> occupe la vingt-neuvième place dans le manuscrit de la reine (Londres, BL, Harley MS 4431 [12-13]). Il est possible que ce feuillet provienne du recueil perdu du duc de Bourgogne répertorié par Vigilius en 1577 (no 503, “Rondeaulx et épistres amoureuses” commençant au second feuillet par “Tous mes bons jours” ; par Sanderus en 1643 (no 448, “Les Rondeaux et Epistres Amoureuses”) ; et enfin par Franquen (no 460, “Rondeaux”) ; v. Barrois 1830, no 940 et no 1665. Il ne figure plus dans l’inventaire de Gérard en 1797. Rien ne prouve, toutefois, que le volume ait survécu à l’incendie du Palais (1731) et ait encore été présent à l’époque des Franquen, car il est fort possible que celui-ci ait recopié les inventaires antérieurs. Quant au fait que le fragment ait été utilisé pour recouvrir un livre publié en 1677, il ne peut évidemment servir à dater la perte du recueil, la couverture pouvant avoir été faite bien plus tard » (p. 310).
    



	<h1>Contenu</h1>
	

	<h2>Identification</h2> 
	

	Auteur : Christine de Pizan
	

	Titre : de la mutacion de fortune (f. 2r)
	

	Sujet : Résumé de l'histoire ancienne
    

	Date de composition : novembre 1403
	

	Forme : vers octosyllabiques
	

	Langue : français
	

	<h2>Analyse du texte</h2>
	

    Commentaire sur l'étendue du texte : Ce manuscrit est un recueil de textes à teneur historique. Il ne donne à lire qu’un fragment (le fragment V selon l’édition du texte établie par Suzanne Solente) du <i>Livre de Mutacion de Fortune</i> (f. 2ra-3vd), soit deux feuillets de la sixième partie du livre (f. 2ra-2vd ; v. 17175-17327 de l’édition de Suzanne Solente) et la table des rubriques de la septième partie (f. 3r-3vd). 

	

	Rubrique initiale : 
    « Cy dit comment maynnons le vaillant
    chevalier fu occis <num>xxvii.</num> » (f. 2rb)
	    

	Incipit :
    « Dont grant reprouche a une voix
    En affiert a achille avoir
    Mais comme le corps fu rescoups 
    Vous diray car ce fu par coups 
    Donne et par recepvoir maint 
    Dont plusieurs furent de sang tainct » (f. 2ra)

	
	Incipit-repère :      
	« Dont grant reprouche a une voix
    En affiert a achille avoir
    Mais comme le corps fu rescoups 
    Vous diray car ce fu par coups 
    Donne et par recepvoir maint 
    Dont plusieurs furent de sang tainct » (f. 2ra)
	

	Excipit :       
    « Cy fine la table des rubriches <del rend = "strikethrough">du
    livre</del> de la <num>vij<g type="exposant">e</g>.</num> partie du livre de la 
    mutacion de fortune » (f. 3vd)
    
    Dans son édition, Suzanne Solente fait remarquer que ce manuscrit est le seul à présenter cet explicit (t. 4, p. 99).
	

	<h2>État matériel</h2> 
	

	Omissions et signes de renvoi : 
	

	Corrections et suppressions : Quelques mots raturés.
	

	<h1>Décorations</h1>
	
    
    <h2>Description générale</h2>
    
	Une initiale champie (dorée, rose et bleue) de deux unités de réglure succède aux rubriques. Des pieds-de-mouche champis aux mêmes couleurs que les initiales apparaissent dans le texte et dans la table des rubriques. Il n’y aucune miniature dans ce fragment. 
	

	<h2>Recension générale</h2>
	
    
    Initiales champies de deux unités de réglure : f. 2rb, 2vc, 3ra.
	

    
	
	<h2>Rubriques</h2>
	
    Lien à ajouter vers la table des rubriques.
	

	<h1>Reliure</h1>
	

    Date : ?
	
	Type de reliure : Demi-reliure de chagrin rouge (selon la BnF).

    Décorations et autres renseignements : Aucun élément de décoration à signaler.
	

	<h1>Histoire du manuscrit</h1>
	

	<h2>Origine paléographique</h2>
	

	Lieu de copie : ?
	

	Artisans : ?
	

	Destinataire : ?
	

	<h2>Provenance médiévale ou moderne</h2>
	

    Possesseurs : Le f. 2r porte une signature (<num>XVI<g type="exposant">e</g></num>-<num>XVII<g type="exposant">e</g></num> siècle) : « V. Hyben » ou « V Hyven » (?) (Gilbert Ouy, Christine Reno et Inès Villela-Petit, p. 313). Des annotations au f. 3vd indiquent que le fragment s’est retrouvé à Ambonnay (Marne). P. Marot, ancien directeur de l’École nationale des Chartes. a fait don de ce manuscrit à la BnF le 5 octobre 1963 (don 16238) Selon la BnF, le manuscrit a appartenu à Jacques Lion.
    

	<h1>Bibliographie du manuscrit</h1>
	

	<h2>Recensions et notices</h2>
	

    - <i>Catalogue des nouvelles acquisitions françaises 1958-1971, Nos. 14 06-16 427, et 25 10-25 245</i>, Paris, BnF, 1981.
    
    - « NAF 14852 » dans *BnF. Archives et manuscrits*, [en ligne]. https://archivesetmanuscrits.bnf.fr/ark:/12148/cc5734z [Consulté le 1<sup>er</sup> juin 2020].
    
	- SECTION ROMANE, « LEIDEN, Bibliotheek der Rijksuniversiteit, LTK : 1819 ; PARIS, Bibliothèque nationale de France, nouv. acq. fr. 14852 » dans *Jonas-IRHT/CNRS*, [en ligne]. http://jonas.irht.cnrs.fr/manuscrit/78525 [Consulté le 22 juillet 2019].
    
	

	<h2>Éditions</h2>
	

	<item>  
<bibl>    
<author>CHRISTINE DE PIZAN</author>, <title>Le livre de la mutacion de Fortune de Christine de Pisan</title>, publié d'après les manuscrits par Suzanne Solente
<pubPlace>Paris</pubPlace>
<publisher>Picard</publisher> 
coll. "Société des anciens textes français",
<date>1959-1966.</date> 
4 tomes.
</bibl>
</item>
	 
	

	<h2>Études</h2>
	
    <item> 
<bibl>
<author>OUY, Gilbert et Christine RENO</author>, « Identification des autographes de Christine de Pizan », <title>Scriptorium</title>
<biblScope type="vol">34</biblScope>
<date>(1980)</date>,
<biblScope type="pages">p. 221-238.</biblScope>
</bibl>
</item> 
    
	<item>  
<bibl>    
<author>OUY, Gilbert, Christine RENO et Inès VILLELA-PETIT, sous la direction d'Olivier DELSAUX et de Tania VAN HEMELRYCK</author>, <title>Album Christine de Pizan</title>
<pubPlace>Turnhout</pubPlace>
<publisher>Brepols</publisher> 
coll. « Texte, codex & contexte », 
<date>2012.</date>    
</bibl>
</item>

    

	</tei>