<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rubriques, Paris, BnF, fr. 23017</title>
                <respStmt>
                    <resp></resp>
                    <name></name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor></distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div>
                
                <p>


<pb n="2r"/>
<rubric>De adam et eve <ex>et</ex> de leur generation.</rubric>

<pb n="3v"/>
<rubric>De abel dessus dit q<ex>u</ex>i capr<ex>i</ex>m occist. </rubric>

<pb n="3v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me noe <ex>et</ex> la gent sen vont entrer en larche par le
co<ex>m</ex>mandement de dieu pour le deluge.</rubric>

<pb n="3v"/>
<rubric>Apres le deluge.</rubric>

<pb n="4r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy apres est demonstre p<ex>ar</ex> figures
la generatio<ex>n</ex> de noe <ex>et</ex> de ses <num>iii</num> filz
dess<ex>us</ex>d<ex>its</ex> Sem. Cain <ex>et</ex> japhet <ex>et</ex> de leurs
enfans</rubric>

<pb n="4v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me la tour de babylone fu faicte.</rubric>

<pb n="5r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/>Cy fine le seco<ex>n</ex>t aa
ge du mo<ex>n</ex>de q<ex>u</ex>i co<ex>m</ex>pren<ex>n</ex>t de
noe jusques a abraham <num>iix<g type="exposant">c</g> xlii</num> ans.</rubric>

<pb n="6v"/>
<rubric>De joseph le filz jacob.</rubric>

<cb n="6v"/>
<rubric>De levi ung des filz jacob</rubric>

<pb n="8r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me saul fut le pr<ex>e</ex>mier roy royal de jh<ex>erusa</ex>l<ex>em</ex></rubric>

<pb n="8r"/>
<rubric>Cy fine le tiers aage du monde q<ex>u</ex>i compre<ex>n</ex>t
de puis abraham jusq<ex>ue</ex>s a d<ex>avi</ex>d <num>ix</num> cens <ex>xv</ex> ans.</rubric>

<pb n="8v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> De yram amy de d<ex>avi</ex>d <ex>et</ex> salmon</rubric>

<pb n="8v"/>
<rubric>De Roboam filz salomon</rubric>

<pb n="8v"/>
<rubric>De abia filz roboam.</rubric>

<pb n="9r"/>
<rubric>De achalie mere othosias.</rubric>

<pb n="9r"/>
<rubric>De jheroboam. </rubric>

<pb n="9v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy fine le quart aage du monde qui comprent de
david jusques a la transmigratio<ex>n</ex> de babylone que jer<ex>usa</ex>l<ex>e</ex>m fu
destruite du tout <ex>et</ex> le roy sedechias mis en prison. ou il mou
rut. et dura cest aage <num>iii</num> ce<ex>n</ex>s <num>iiii</num> vings <num>xvi</num> ans</rubric>

<pb n="10r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me cyrus le roy de p<ex>er</ex>sie <ex>et</ex> daire roy de mede prindre<ex>n</ex>t babylone.</rubric>

<pb n="10v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me le noble roy alixandre conquist tout le monde. Et fut e<ex>m</ex>
poysonne le jour que il fut couro<ex>n</ex>ne empereur de tout le mo<ex>n</ex>de
Et fut le <num>iiii<g type="exposant">e</g></num> preux ava<ex>n</ex>t n<ex>ost</ex>res<ex>eigneur</ex> <num>cc.iiii<g type="exposant">xx</g> ix</num> ans. </rubric>

<pb n="10v"/>
<rubric>Apres cestui alixandre sera dit <ex>et</ex> desclaire des roys de surie.
Et apres les roys de surie sera dit <ex>et</ex> declaire de judas machabe<ex>us</ex>
et de sa lignie <ex>et</ex>c.</rubric>

<pb n="11r"/>
<rubric>Cy apres p<ex>ar</ex>le des roys de surie.</rubric>

<pb n="11v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> De judas machabeus.</rubric>

<pb n="12v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy fais pause jusques a ce que jaye dit <ex>et</ex> declaire du tiers
filz noe. Cestassavoir japhet du q<ex>ue</ex>l sera dit <ex>et</ex> declaire cy apr<ex>e</ex>z
de puis le temps noe <ex>et</ex> de Se<ex>m</ex> so<ex>n</ex> ainsne filz dessus dit jusques
a present</rubric>

<pb n="12v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> De japhet tiers fils de noe dessus dit <ex>et</ex> de sa lignie.</rubric>

<pb n="13r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy endroit co<ex>m</ex>menca la g<ex>ra</ex>nt hai<ex>n</ex>gne des gregois <ex>et</ex> des
Troyens.</rubric>

<pb n="13v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me troye la grant fut toute destruite par ceulx de greche. </rubric>

<pb n="13r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me tintus le filz croillus se p<ex>ar</ex>ty de troye apres la destrucion.</rubric>

<pb n="14r"/>
<rubric>De helenus qui fu poete.</rubric>

<pb n="!4r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me eneas ariva en ytalie <ex>et</ex> espousa lauvine la
fille du roy latin.</rubric>

<pb n="15v"/>
<rubric>De romulus qui fonda ro<ex>m</ex>me</rubric>

<pb n="15v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me romulus fonda ro<ex>m</ex>me et en fut premier roy. </rubric>

<pb n="15v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me romulus <ex>et</ex> ses gens po<ex>u</ex>r ce q<ex>ue</ex> ilz navoyent nullez fe<ex>m</ex>mez fi
rent crier par toutes les co<ex>n</ex>trees dentour ro<ex>m</ex>me <num>i</num> biaux jeux
ou ilz ravirent les dames <ex>et</ex> pucellez sabinne<ex>n</ex>nes dont ilz
orent apres m<ex>ou</ex>lt a souffrir.</rubric>

<pb n="15v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me les damez <ex>et</ex> damoysellez sont aux esbatemens a ro<ex>m</ex>me.</rubric>

<pb n="16v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy apres p<ex>ar</ex>le des co<ex>n</ex>sulz q<ex>u</ex>i gouv<ex>er</ex>nere<ex>n</ex>t la cite de ro<ex>m</ex>me <ex>et</ex> tout le
pays par lespace de <num>vi<g type="exposant">c</g>xii</num> ans. les uns apres les ault<ex>re</ex>s Jusq<ex>ue</ex>s
a Jullez cesar <ex>et</ex> en p<ex>ar</ex>leray en unes des principaulx.</rubric>

<pb n="17v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me la cite de sincambre fut fondee p<ex>ar</ex> ceulx qui vindre<ex>n</ex>t
de troye la grant.</rubric>

<pb n="18r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me la cite de lutesse fut co<ex>m</ex>menchee <num>ix</num> Cens <num>v</num> ans
avant jh<ex>es</ex>ucrist p<ex>ar</ex> ceulx qui vindre<ex>n</ex>t de troye. Et no<ex>m</ex>mere<ex>n</ex>t
la terre gaule. et a present est no<ex>m</ex>mee france <ex>et</ex> la cite de p<ex>a</ex>ris</rubric>

<pb n="18r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me la cite de Paris fust co<ex>m</ex>mencee.</rubric>

<pb n="18v"/>
<rubric>Cy fait pause de ceulx de syncambre no<ex>m</ex>mes francoys.
Jusques au temps dap<ex>re</ex>s Jh<ex>es</ex>ucrist q<ex>ue</ex> vo<ex>us</ex> trouveirs co<ex>mm</ex>e
lutesse fut no<ex>m</ex>mee paris. Et si trouveres les no<ex>m</ex>s des
des roys qui en france ont regnie. </rubric>

<pb n="18v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me brut deva<ex>n</ex>t dist le filz silvain eneas fon
da la cite de londrez. <g type="pied-de-mouche"/> Et no<ex>m</ex>ma
la terre bretaingne. Et 
<ex>comm</ex>e sa lignie regna ap<ex>re</ex>s luy.</rubric>

<pb n="21v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy faiz pause de la lignie de bruit Jusques ap<ex>re</ex>s
les empereurs <ex>et</ex> les roys de france q<ex>ue</ex> len p<ex>ar</ex>lera de
bucie<note resp="Kim">???</note> p<ex>re</ex>mier roy de bretai<ex>n</ex>gne <ex>cres</ex>tien <ex>et</ex> de toute sa ge
neracion <ex>et</ex> co<ex>mm</ex>e il a regne <ex>et</ex> tous les aultres roys a
pres luy. Jusques au roy richart <ex>et</ex>c. Cestassavoir
les roys de bretaigne qui maintena<ex>n</ex>t sont no<ex>m</ex>mes
dangleterre.</rubric>

<pb n="23v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cestui P<ex>helipp</ex>e fut le p<ex>re</ex>mier empereur <ex>cres</ex>tien
lan de grace n<ex>ost</ex>res<ex>eigneur</ex> <num>ii<g type="exposant">c</g>xlvii</num></rubric>

<pb n="26v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me les ytaliens co<ex>m</ex>mencerent a imperer et les
francoys cesserent du tout.</rubric>

<pb n="27v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy fine<ex>n</ex>t les empereurs de ro<ex>m</ex>me de puis Julles cesar
Jusques a present. Et apres sera dit et declaire de ceulx de
sincambre co<ex>m</ex>me il peuplerent gaule et lutesse. Co<ex>m</ex>me ilz
muerent le no<ex>m</ex> du pays <ex>et</ex> la pelerent france. Et la cite de
paris. Et aussi des roys de France <ex>et</ex> de leurs generations.
Et combien chascun a regne a present. </rubric>

<pb n="28r"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me les ro<ex>m</ex>mains fure<ex>n</ex>t desconfiz et occiz des francoys.</rubric>

<pb n="28v"/>
<rubric>Co<ex>m</ex>me pharamon fut fait p<ex>re</ex>mier roy de france. Et co<ex>mm</ex>e
le nom de gaule <ex>et</ex> lutesse fut muee
ou no<ex>m</ex> de france <ex>et</ex> de  Paris <ex>et</ex> fut
lan de grace. <num>CCC. iiii<g type="exposant">xx</g>xvi</num></rubric>

<pb n="29r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me clovis fut le p<ex>re</ex>mier roy de france <ex>cres</ex>tien</rubric>

<pb n="29v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>m</ex>me dagoubert p<ex>re</ex>mier de ce no<ex>m</ex> fonda leglise de s<ex>aint</ex> denis
en france.</rubric>

<pb n="30v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy faylli la descendue du lignage des roys de fra<ex>n</ex>ce
qui avoit dure sans faillir de puis merovee jusques a
pepin. trois. cens <num>iii</num> ans. Cestui pepin vint de la genera
cion des roys de france de grant anciennete.</rubric>

<pb n="31v"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Cy fault la lignie de charle
maine. Et co<ex>m</ex>mence la lignie de
hue cappet qui nestoit pas de la
droitte lignie royale. Mays de la lignie
de saxoine.</rubric>

<pb n="34r"/>
<rubric>Cy co<ex>m</ex>mence la lignie de Ph<ex>elipp</ex>e 
Conte de valois q<ex>u</ex>i fut fait roy
de france co<ex>mm</ex>e pl<ex>us</ex> p<ex>ro</ex>chai<ex>n</ex> de la lignie royal.</rubric>

<pb n="34r"/>
<rubric><g type="pied-de-mouche"/> Co<ex>mm</ex>e le roy jeh<ex>an</ex> fu couro<ex>n</ex>ne.</rubric>

                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
