<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rubriques, Dresden, Sächsische Landesbibliothek, Oc077</title>
                <respStmt>
                    <resp></resp>
                    <name></name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor></distributor>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div>
                
                <p>

<note resp="Ariane"> La foliotation originale est en chiffre romain. Il y a également une foliotation moderne. Nous utilisons la foliotation originale. Il n'y a qu'une colonne par folio.</note>

<pb n="I r"/>
<cb n="I ra" />
<rubric><hi>C</hi>y commencent les rubriches et declaration par chapitres des ma
<lb break="no"/>tieres contenues en ce present euvre ainsy compile et abregie par 
<lb/>maistre Henry romain licencie in utroq<ex>u</ex>e jure</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e quelz gens descendirent les ro<ex>m</ex>mains. premier ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re f. <num>iii</num></rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la naissance de Remus <ex>et</ex> Romulus et du parricide de romulus <num>ii<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>.v.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e Numa pompilius et des sacrefices quil ordonna et de la paix qui fut en son 
<lb/>temps. <num>iii<g type="exposant">e</g>.</num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>.v.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue la paix est plus en la puissance des ho<ex>m</ex>mes que en la puissance des deables. 
<lb/>fors en ce qui leur est ottroye de dieu. <num>iiii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>.vii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la multitude des dieux que les ro<ex>m</ex>mains adjousterent oultre ceulx que
<lb/>Numa y avoit ordonnez. lesquelz nens ne leur proufiterent. <num>v<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>.x.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue les ro<ex>m</ex>mains instituerent aucuns dieux par flaterie et non pas
<lb/>par raison. <num>vi<g type="exposant">e</g>.</num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es supersticions des egypciens <num>vii<g type="exposant">e</g>.</num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>.xi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>de liniquite de la bataille que les ro<ex>m</ex>mains firent aux albains pour la convoitise 
<lb/>de seignourir. <num>viii<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xiii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>uelle fut lissue ou la fin des roys des ro<ex>m</ex>mains desquelz nul ne pot regner 
<lb/>en paix soubz la garde de tant de Dieux <num>ix<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xiiii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es premiers consulz de romme desquelx lun bouta lautre dehors du pais
<lb/><num>x.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>xviii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e quelz maulx la chose publique de ro<ex>m</ex>me fut travaillee apres ce que le<ex>m</ex>pire 
<lb/>commencza a estre gouverne par consulz <num>xi<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xx.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es gaules de sens qui prindrent la cite de ro<ex>m</ex>me jusques au capitole <num>xii<g type="exposant">e.</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xxiiii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es loys que les ro<ex>m</ex>mains envoyerent querir a athenes. <num>xiii<g type="exposant">e</g>.</num>ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xxv.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>u ravissement des Sabines et des autres Iniquitez qui advindrent en la cite 
<lb/>de romme ou temps mesmes que celle cite estoit en la fleur de sa louenge et de son
<lb/>exaltacion. <num>xiiii<g type="exposant">e</g>.</num> chapitre <num>xxvii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e Sardanapaule qui fut le derrain roy des assiriens au quel la chose publique 
<lb/>de romme povoit estre comparee quant a delices <num>xv<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xxx.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>uelle fut la sentence de tulle de la chose publique de romme. <num>xvi<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xxxi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es batailles civiles de marius et de silla de carbo. et de Cynna <num>xvii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xxxviii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la destruccion de ylion faicte par symbria lun des ducs ou princes de marius
<lb/><num>xviii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>xxxviii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es maulx par dedens qui advindrent a la cite de romme par lesquelz la chose 
<lb/>publique de romme fut tourmentee et ce par avant fut demonstre par la rage de
<lb/>toutes bestes privees qui servent aux hommes qui vindrent de la
vile et senfoui
<lb break="no"/>rent au bois comme sauvages. <num>xix.<g type="exposant">e</g>.</num> ch<ex>a</ex>pitre <num>xxxviii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la discorde civile la quelle esmeut les sedicions ou discordes de grece. <num>xx<g type="exposant">e</g>.</num>
<lb/>chapitre <num>xxviii.</num> f.</rubric>

<pb n="I v"/>
<cb n="I va"/>
<rubric><lb/><hi>D</hi>e la maison de concorde qui fut faicte et edifiee par le conseil du senateur ou lieu 
<lb/>ou ces ocasions avoient este faictes <num>xxi.<g type="exposant">e</g></num> chapitre. <num>xxxix.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es diverses manieres de batailles tant sociales civiles que serviles lesquelles
<lb/>sensuivirent apres ce que la maison de concorde fut faicte et edifiee. <num>xxii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xl.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la comparaison des maulx que receurent les ro<ex>m</ex>mains par les goths qui gastere<ex>n</ex>t 
<lb/>romme et par les gaules au regard des faiseurs des batailles civiles <num>xxiii<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>xlii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la convencion de plusieurs et trescruelles batailles qui precederent ladveneme<ex>n</ex>t 
<lb/>de jh<ex>es</ex>ucrist. <num>xxiiii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>xlii.</num> f.</rubric>
    
<rubric><lb/><hi>D</hi>es autres maulx qui avindrent avant ladvenement de jh<ex>es</ex>ucrist par les ele
<lb break="no"/>mens et choses terriennes <num>xxv.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>li.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue Ja sort ce que avant ladvenement de Jh<ex>es</ex>ucrist lumain lignage fust tourmen
<lb break="no"/>te par diverses batailles neantmoins en furent preservez aucuns. <num>xxvi.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>lii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>uantes pestilences gasterent les ro<ex>m</ex>mains soubz les batailles puniq<ex>ue</ex>s. <num>xxvii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>itre</ex> <num>liiii</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>u mal que souffrirent les ro<ex>m</ex>mains en leurs amys au temps de ces batailles
<lb/>puniq<ex>ue</ex>s et mesmement les sagonti<ex>n</ex>s. <num>xxviii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>lvii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>C</hi>omment la cite de romme fut mal recongnoissant des biens que leur avoit
<lb/>fais Scipion lafrican. et en quelles meurs vivoit la cite de ro<ex>m</ex>me au temps que
<lb/>saluste ou livre de ses hystoires la descript avoir este tresbonne <num>xxix.<g type="exposant">e</g>.</num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>lix.</num> f</rubric>

<rubric><lb/><hi>A</hi> savoir mon se la haultesse de lempire laquelle nest acquise fors que par ba
<lb break="no"/>taille doye estre tenue et comptee es bien des sages ou des beneurez. <num>xxx.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>lxiiii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue les regnes ou royaulmes qui sont sans justice sont semblabes a larrecins
<lb/><num>xxxi.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>lxv.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue le royaulme des ro<ex>m</ex>mains quant ason commancement ne differoit point 
<lb/>a larrecin. <num>xxxii<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>lxvii.</num> f.</rubric>
    
<rubric><lb/><hi>D</hi>e la couvoitise du royaulme de Ninus roy des assiriens comparee a la convoi
<lb break="no"/>tise des ro<ex>m</ex>mains. <num>xxxiii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>lxvii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>u royaulme des medes qui fut translate ou royaulme des perses. <num>xxxiiii.<g type="exposant">e</g></num>
<lb/>chapitre <num>lxix.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e plusieurs faulx dieux par lesquelz ro<ex>m</ex>mains cuident que leur empire
<lb/>ait este acreu et garde. <num>xxxv.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>lxxi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>A</hi>savoir sil est aucune dfferance contre fortune et felicite et que cest que
<lb/>de fortune <num>xxxvi<g type="exposant">e</g></num> chapitre </rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e municius scevola qui cuida occire le roy porsennes. De marcus curius qui
<lb/>failli arme en la fosse. Et des deux decius qui se vouerent amort pour le peuple
<lb/>ro<ex>m</ex>main. <num>xxxvii.<g type="exposant">e</g></num> chap<ex>it</ex>re</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>u temps que les ro<ex>m</ex>mains co<ex>m</ex>mencierent a adourer entre leurs dieux felicite
<lb/>laquelle puis que adorer la vouloient estoit suffisant pour tous <num>xxxviii.<g type="exposant">e</g></num>ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re </rubric>

<rubric><lb/><hi>C</hi>o<ex>m</ex>ment les ro<ex>m</ex>mains estoie<ex>n</ex>t aveugles de  adourer Juppiter pour souverain
<lb/>dieu qui estoit plain de tant de crimes en delaissant le seul dieu lequel ja coit ce 
<lb/>q<ex>u</ex>il fust a eulx nicongneu toutesvoies savoient ilz bien quil estoit donneur de felicite.</rubric>
 
<pb n="II r"/>
<cb n="II ra"/>
<rubric><num>xxxix<g type="exposant">e</g>.</num> chapitre.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es Jeux sceniques et scircensesque les dieuz des ro<ex>m</ex>mains requeroient a eulx 
<lb/>estre fais esquelz jeux se faisoient et disoient toutes laidures et reprouches de leurs 
<lb/>dieux. <num>xl<g type="exposant">e</g></num> chapitre </rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la fraude de lauspice qui juga le royaulme des ro<ex>m</ex>mains estre p<ex>er</ex>manable et de
<lb break="no"/>mourer en ses termes par ce que dieu terminus et la deesse Juventas et mars qui 
<lb/>signifioient la gent romaine ne sestoient point partis de leurs sieges du capitole 
<lb/>pour ladvenement de Juppiter ce que avoient fait les autres dieux. <num>xli.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue par le Jugement et par la puissance du vray dieu le temps de tous roys et de
<lb/>tous royaulmes sont donnez. <num>xlii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue la cause de lempire de romme et de tous royaulmes nest point en estat par
<lb/>fortune ne par la constellacion ou posicion des estoiles.<num>xliii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re</rubric>

<rubric><lb/><hi>P</hi>ar quelles meurs les anciens ro<ex>m</ex>mains desservirent que le vray dieu accreust
<lb/>leur empire combien quilz ne le adorassent pas. <num>xliiii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue eue consideracion a ce que les ro<ex>m</ex>mains firent pour acquerir la gloire tem
<lb break="no"/>porelle que cest chose petite et legiere ce que dieu nous requiert que facons pour
<lb/>acquerir la gloire erernelle. <num>xlv.<g type="exposant">e</g></num> chapitre</rubric>

<rubric><lb/><hi>C</hi>o<ex>m</ex>ment contempt ou despit de gloire est perilleux a celuy qui desire a seignou
<lb break="no"/>rir. <num>xlvi.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>iiii<g type="exposant">xx</g>v.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue dieu en donnant les royaulmes ne regarde pas tousjours aux merites de
<lb/>ceulx a qui il les donne <num>xlvii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>iiii<g type="exposant">xx</g>vii</num>f</rubric>
    
<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue les fins ou yssues des batailles deppendent du jugeme<ex>m</ex>t de dieu. <num>xlviii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>iiii<g type="exposant">xx</g>xvi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es prosperites que dieu octroya a Constantin empereur. <ex>cres</ex>p<ex>t</ex>ien. <num>xlix.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>iiii<g type="exposant">xx</g>xvii</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la foy et de la debonnairete de theodosius auguste. <num>l<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>C.l.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es sacres ou sacrefices que les ro<ex>m</ex>mains faisoient a leurs dieux. et en q<ex>ue</ex>lle. <lb/>reverence ils les faisoient. <num>li.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.iiii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es goths qui prindrent et destruirent la cite de ro<ex>m</ex>me. <num>lii.<g type="exposant">e</g></num>ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>C. v.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue oncq<ex>ue</ex>s en nulles batailles les victeurs nespargnerent es temples aux vaincus
<lb/>pour lonneur de leurs dieux ce que firent les goths en la prise et destruction de romme 
<lb/>qui espargnerent a tous ceulx qui fouirent agarantes es calises de saint pierre et de sai<ex>n</ex>t
<lb/>pol. <num>liii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.vi.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue les ro<ex>m</ex>mains ne prindrent oncques aucunes citez esquelles ilz espargnassent 
<lb/>aux vaincus aux temples de leurs dieux. <num>liiii.<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>C.vii.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es proufiz <ex>et</ex> des dommages qui souvent sont co<ex>m</ex>muns aux bons <ex>et</ex> aux mauvais.
<lb/><num>lv.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.viii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es causes des corrections pour lesquelles et les bons et les mauvais sont ensemble
<lb/>tourmentez. <num>lvi<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.ix.</num> f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la consolacion des sains hommes ausquelz les divines consolacions ne defailli
<lb break="no"/>rent oncques. <num>lvii<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.xiiii</num> f</rubric>

<rubric><lb/><hi>A</hi>savoir se ce qui est fait en aucune prinse de vile soit par force de corrumpre et violer</rubric>
    
<pb n="2 v"/>
<cb n="2 va" />
<rubric><lb/>vierges mariees veusves et femmes de religions peut touller la vertu du courage
<lb/>sans consentement de voulente. <num>lviii<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.xvi.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e lucresse qui se tua pour ce quelle avoit este corrumpue par force <num>lix<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>C.xvii<g type="exposant">c</g>.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue il nest auctorite qui actribue aux <ex>cres</ex>p<ex>t</ex>iens pour quelconque cause ou droit
<lb/>de mort voluntaire <num>lx<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>C.xviii</num>f</rubric>

<rubric><lb/><hi>Q</hi>ue peche ne doit pas estre escheue par autre peche. <num>lxi<g type="exposant">e</g></num> ch<ex>a</ex>p<ex>it</ex>re <num>vi.<g type="exposant">xx</g>i.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>P</hi>ar quel jugement de dieu il est octroie aux ennemys a pecher par delectacion char
<lb break="no"/>nelle es corps des femmes continens. <num>lxii<g type="exposant">e</g></num> prinse de vile soit par force de corrumpre et violer <num>vi<g type="exposant">xx</g>i.</num> f.</rubric>
    
<rubric><lb/><hi>D</hi>es vices des ro<ex>m</ex>mains lesquelz ne se corrigerent point pour chose que leurs pays fust
<lb/>gaste et destruit <num>lxiii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>vi.<g type="exposant">xx</g>iii.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>es deux manieres de philosophes. cest assavoir ytaliques et ioniques <ex>et</ex> de leurs 
<lb/>acteurs. Et aussi de la doctrine de pytagoras de platon et de plusieurs autres philiso
<lb break="no"/>phes <num>lxiiii<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>vi<g type="exposant">xx</g>vi</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la discipline de socrates <num>lv<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>vi<g type="exposant">xx</g>v.</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e platon qui fut le plusgrant entre les disciples de socrates lequel divisa toute
<lb/>philosophie en trois parties. <num>lxvi<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>vi<g type="exposant">xx</g>xi</num>f.</rubric>

<rubric><lb/><hi>D</hi>e la mauvaistie de la science ou art magi<g type="exposant">que</g> qui se fait par laide des mauvais esperiz. 
<lb/><num>lxvii.<g type="exposant">e</g></num> chapitre <num>vi<g type="exposant">xx</g>viii.</num>f.</rubric>
    

         </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>     